---
title: 計算ノート:3次元Euclid代数の既約ユニタリ表現
---
#3次元Euclid代数の既約ユニタリ表現


一応、一通り流れがまとまっている文献として、古いものではあるが\
[1]Some applications of the representation theory of the Euclidean group in three-space\
http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/cpa.3160170409/abstract \
がある。
\
\


<p>
Euclid運動群の定義として、$E(3) = \mathbf{R}^3 \rtimes O(3)$、$SE(3) = \mathbf{R}^3 \rtimes SO(3)$の二種類がある。ここでは後者の被覆群$\widetilde{SE}(3) = \mathbf{R}^3 \rtimes SU(2)$の既約ユニタリー表現について考える。<br/>
\
基本的に、Mackeyによる誘導表現の構成を利用する。$A = \mathbf{R}^3$として、双対群$\hat{A}$への$SU(2)$作用を考えると、軌道は、半径$r$の球面となる。半径$r=0$のところからは、有限次元既約表現が出るが、これは容易なので省略する。従って、以下$r>0$とする。半径$r$の球面$S_r$上の一点を固定する$SU(2)$の部分群を考える。固定される点は、どこに選んでもいいので$p_0=(0,0,r)$とする。そうすると、この点を固定する$SU(2)$の部分群$L_0$は、$z$軸周りの回転の二重被覆群となり、その既約ユニタリ表現は、半整数$s \in \dfrac{1}{2} \mathbf{Z}$で分類される。これらの既約ユニタリ表現はどれも一次元である。


$\mathbf{p} = (r \sin \theta \cos \phi , r \sin \theta \sin \phi , r \cos \theta) \in S_r$に対して$h : S_r=SU(2)/L_0 \to SU(2)$を
$$h(\mathbf{p}) = \begin{pmatrix} \cos(\theta/2) e^{i \phi} & -i \sin(\theta/2) e^{i \phi} \\ -i \sin(\theta/2) e^{-i \phi} &\cos(\theta/2) e^{-i\phi} \end{pmatrix}$$
で定義する。また$R:SU(2) \to SO(3)$を$SU(2)$の3次元表現で定義する(あるいは、被覆写像と思ってもいいが)と、このとき$R(h(\mathbf{p}))p_0=\mathbf{p}$なので、$h$は$SU(2)/L_0$の代表元を取り出す写像となっている。

\

で、一般論に従って、$A \in SU(2)$に対して
$$Q(\mathbf{p},A) = h(\mathbf{p})^{-1}A h(A^{-1} \mathbf{p}) \in SU(2)$$
を定義すると、$R(Q(\mathbf{p},A)) p_0 = p_0$となり、$p_0$を固定する。$p_0$を固定する$SU(2)$の部分群$L_0$の既約ユニタリ表現$\sigma_s(s \in \dfrac{1}{2} \mathbf{Z})$に対して、$\sigma_s(Q(\mathbf{p},A))$が定義できる。$L_0$は群としては、$U(1)$と同型であり、表現$\sigma_s$は
$$\sigma_s(z) = z^{s} \space (z \in \mathbf{C} , |z|=1)$$
で定義される<br/>


以上の準備の元で、$r>0$と$s \in \dfrac{1}{2} \mathbf{Z}$を固定すると、$f \in L^2(S_r , \mathbf{C})$に対して$\widetilde{SE}(3)$の表現$\rho_{r,s}$が
$$( \rho_{r,s}(\mathbf{a},A)f )(\mathbf{p}) = e^{-i \mathbf{p} \cdot \mathbf{a}} \sigma_s(Q(\mathbf{p},A)) f(A^{-1} \mathbf{p})$$
で定まる。実際に準同型であること$\rho_{r,s}(\mathbf{a},A)\rho_{r,s}(\mathbf{b} , B) = \rho_{r,s}(\mathbf{a}+R(A)\mathbf{b},AB)$は
$$Q(\mathbf{p},A) Q(A^{-1}\mathbf{p} , A^{-1}B) = Q(\mathbf{p},B)$$
から従う。$L^2(S_r,\mathbf{C})$上の内積は、球面上の標準的なユニタリ内積による。こうして得られた表現を$\mathcal{H}(r,s)$として、これを$SU(2)$に制限して既約分解する。$SU(2)$の既約ユニタリ表現は、有限次元で、各次元に一つずつある。これらは、最大重複度1であることが論文[1]の4節で議論されているが、結構長いので省略する。ここでは、この事実は認めることとする。
</p>
<br/>


<p>
それで、Lie環$e(3)$の作用を、$\mathcal{H}(r,s)$の基底に対して具体的に書き下したい。実Lie環$e(e)$は6つの生成元$J_1,J_2,J_3,P_1,P_2,P_3$を持ち、以下の関係式を満たす
$$[J_1,J_2] = J_3 , [J_2,J_3] = J_1 , [J_3,J_1] = J_2$$
$$[J_1,P_2]=P_3 , [J_2,P_3] = P_1 , [J_3, P_1] = P_2$$
$$[P_i,P_j] = 0$$
複素化して、以下の演算子を導入する。
$$X_{\pm} = -i J_1 \pm J_2 ,H = 2 i J_3 , P_{\pm} = P_1 \pm i P_2$$

$X_{+},H,X_{-}$は、$sl(2,\mathbf{C})$-tripleと同じ関係式を満たす
$$[X_{+} , X_{-}] = H$$
$$[H , X_{\pm}] = \pm 2 X_{\pm}$$

$\mathcal{H}(r,s)$を$SU(2)$に制限した時、$SU(2)$の$2l+1$次元既約ユニタリ表現に属する適当な基底(規格化されてるとは限らない)を$f_m^{(l)}(m=-l,\cdots,l)$とする。$J_1,J_2,J_3$の方は標準的な作用
$$X_{+} f_{m}^{(l)} = (l-m) f_{m+1}^{(l)}$$
$$X_{-} f_{m}^{(l)} = (l+m) f_{m-1}^{(l)}$$
$$H f_{m}^{(l)} = 2 m f_{m}^{(l)}$$
で
$$P_{+} f_{m}^{(l)} = -\dfrac{r(l-s+1)}{(2l+1)(l+1)} f_{m+1}^{(l+1)} + \dfrac{rs(l-m)}{l(l+1)}f_{m+1}^{(l)} + \dfrac{r(l+s)(l+m)(l-m)}{(2l+1)l} f_{m+1}^{(l-1)}$$
$$P_{-} f_m^{(l)} = \dfrac{r(l-s+1)}{(2l+1)(l+1)}f_{m-1}^{(l+1)} + \dfrac{rs(l+m)}{l(l+1)}f_{m-1}^{(l)} - \dfrac{r(l+s)(l+m)(l+m-1)}{(2l+1)l} f_{m-1}^{(l-1)}$$
$$P_3 f_{m}^{(l)} = -\dfrac{r(l-s+1)}{(2l+1)(l+1)} f_m^{(l+1)} - \dfrac{mrs}{l(l+1)} f_m^{(l)} - \dfrac{r(l+s)(l+m)(l-m)}{(2l+1)l} f_m^{(l-1)}$$


機械的な計算により、Casimir作用素が定数倍で作用することが分かる
$$(P_1^2+P_2^2+P_3^2) f_{m}^{(l)} = r^2 f_{m}^{(l)}$$
$$i (J_1 P_1 + J_2 P_2 + J_3 P_3) f_{m}^{(l)} = rs f_{m}^{(l)}$$


規格化された基底としては
$$p_{m}^{(l)} = (-1)^{l+m} \sqrt{ \dfrac{(2l+1)\Gamma(l-s+1)}{(l+m)!(l-m)!\Gamma(l+s+1)} } f_m^{(l)}$$
を取ることができる。この基底について作用を確認すると$l=|s|,|s|+1,|s|+2,\cdots$であることが分かる。この表現は、形式的には$r<0$に対しても定義されているが、$r \neq 0$に対して$\mathcal{H}(r,s)$と$\mathcal{H}(-r,-s)$は同値な表現であり、従って$r>0$の場合のみを考えれば十分である


特に$s=0$の時
$$P_{+} p_m^{(l)} = r \left( -\sqrt{ \dfrac{(l+m+1)(l+m+2)}{(2l+1)(2l+3)} } p_{m+1}^{(l+1)} + \sqrt{ \dfrac{(l-m)(l-m-1)}{(2l-1)(2l+1)} } p_{m+1}^{(l-1)} \right)$$
$$P_{-} p_m^{(l)} = r \left( \sqrt{ \dfrac{(l-m+1)(l-m+2)}{(2l+1)(2l+3)} } p_{m-1}^{(l+1)} - \sqrt{ \dfrac{(l+m)(l+m-1)}{(2l-1)(2l+1)} } p_{m-1}^{(l-1)} \right)$$
$$P_3 p_m^{(l)} =  r \left( \sqrt{ \dfrac{(l-m+1)(l+m+1)}{(2l+1)(2l+3)} } p_{m}^{(l+1)} + \sqrt{ \dfrac{(l-m)(l+m)}{(2l-1)(2l+1)} } p_{m}^{(l-1)} \right)$$
となるが、
$$P_{\pm} = r (x \pm i y)$$
$$P_{3} = r z$$
$$p_m^{(l)} = r^l Y_{l,m}(x,y,z)$$
と置くと、上の関係式を満たす。ただし$Y_{lm}$は球面調和関数
</p>


\
\


$\mathcal{H}(r,s)$の別の実現について。$SU(2)$の$2|s|+1$次元既約表現$V_{|s|}$に対して、$\Psi=\Psi(x,y,z) \in L^2(S^r,\mathbf{C}) \otimes V_{|s|}$で(但し$x^2+y^2+z^2=r^2$とする)
$$i(x S_1 + y S_2 + z S_3)\Psi = rs \Psi$$
を満たすもの全体$V(r,s)$を考えると、$V(r,s)$に$\mathcal{H}(r,s)$と同値な$e(3)$の表現が定まる。但し、$S_i$は$V_{|s|}$への$su(2)$の作用で、$J_i$に対応するもの。$e(3)$の作用は$L^2(S^r,\mathbf{C})$へは$\mathcal{H}(r,0)$として作用し、$V_{|s|}$成分へは$J_i$が$\sigma_i$として作用する。つまり
$$T_{r,s}(P_i) = \rho_{r,0}(P_i) \otimes 1$$
$$T_{r,s}(J_i) = \rho_{r,0}(J_i) \otimes 1 + 1 \otimes S_i$$
となる。もし、$V(r,s)$が空でなければ、定義から$P_1^2+P_2^2+P_3^2$が$r^2$倍として働くこと、$i(J_1 P_1 + J_2 P_2 + J_3 P_3)$が$rs$倍の定数作用素として働くことは明らか。



具体的に$s=\dfrac{1}{2}$の時

$S_1 = \dfrac{1}{2} \begin{pmatrix} 0 & -i \\ -i & 0 \end{pmatrix}$ , $S_2 = \dfrac{1}{2} \begin{pmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$ , $S_3 = \dfrac{1}{2} \begin{pmatrix} -i & 0 \\ 0 & i \end{pmatrix}$

$L_1 = -\left( y \dfrac{\partial}{\partial z} - z \dfrac{\partial}{\partial y} \right)$ , $L_2 = -\left( z \dfrac{\partial}{\partial x} - x \dfrac{\partial}{\partial z} \right)$ , $L_3 = -\left( x \dfrac{\partial}{\partial y} - y \dfrac{\partial}{\partial x} \right)$

で
$$C = x S_1 + y S_2 + z S_3 = \dfrac{1}{2} \begin{pmatrix} -i z & -i x - y \\ -i x + y & i z \end{pmatrix}$$
とすると、
$$C^2 + \dfrac{r^2}{4} I = (C + \dfrac{i r}{2} I) (C - \dfrac{i r}{2} I) = 0$$
なので
$$\Psi_1 = (i C + \dfrac{r}{2}) \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \dfrac{1}{2} \begin{pmatrix} z + r \\ x + i y \end{pmatrix}$$
$$\Psi_2 = (i C + \dfrac{r}{2}) \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \dfrac{1}{2} \begin{pmatrix} x - i y \\ -z + r \end{pmatrix}$$
と置くと$x^2+y^2+z^2=r^2$に注意して
$$i(x S_1 + y S_2 + z S_3)\Psi_1 = \dfrac{r}{2} \Psi_1$$
$$i(x S_1 + y S_2 + z S_3)\Psi_2 = \dfrac{r}{2} \Psi_2$$
を計算できる。

ここで$H = -2i (L_3 + S_3)$とすると
$$H \Psi_1 = -\Psi_1$$
$$H \Psi_2 = \Psi_2$$
となる。同様に、$J_{+}$と$J_{-}$は昇降演算子として働く。これに位置演算子を作用させていくことで$\mathcal{H}(r,\dfrac{1}{2})$を得る。$\mathcal{H}(r,-\dfrac{1}{2})$も同様に得ることもできる


$s=1$の時
$$S_1 = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix},S_2 = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 0 \end{pmatrix},S_3 = \begin{pmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$
として
$$C = (x S_1 + y _S2 + z S_3) = \begin{pmatrix} 0 & -z & y \\ z & 0 & -x \\ -y & 0 & x \end{pmatrix}$$
と置くと、
$$C^3 + r^2 C = (C+ i r I)(C^2 - i r C) = (C - i rI)(C^2 + i r C) = 0$$
なので、同様に、$\mathcal{H}(r,\pm 1)$を得ることができる







